%% Last modified: <series20.tex modifié par  Guillaume CONNAN le lundi 15 mars 2021 à 13h 48min 07s>

\chapterimage{abel}
\chaptertext{Depuis des siècles, l'humanité se pose des questions sur les sommes
  infinies et maintenant plus que jamais,  une de ces questions pouvant rapporter
  un  million de  dollars à  qui y  répondra. Ce  domaine est  un champ  miné de
  résultats  non  rigoureux  qui  sont  autant de  pièges  pour  des  postulants
  abordant  le  chapitre  en  dilettante.  Qu'il nous  suffise  de  citer  Niels
  \textsc{Abel}                            qui                           écrivit
  dans\href{https://www.abelprize.no/nedlastning/verker/abel_festskrift_fransk/abel_memorial_06_kap3_correspondance_opt.pdf}{ une
    lettre de 
    1826} 
  \begin{quote}
    \textit{Les séries divergentes sont une invention  du diable, et c'est une honte que
    l'on ose fonder sur elles la moindre démonstration. On peut en tirer tout ce
    que l'on veut  quand on les emploie,  et ce sont elles qui  ont produit tant
    d'échecs et tant de paradoxes.}
  \end{quote}
  À nous d'être, maintenant plus que jamais, rigoureux.
}




\chapter{S\'eries num\'eriques}

\section{Le grand bricolage}

\subsection{Le temps des séries}

Les paradoxes proposés il  y a 2500 ans par $Ζηυων$ sont bien  connus et ont été
évoqués et commentés par M. \textsc{Brétécher}  et ne sont pas aussi naïfs qu'il
n'y paraît. Ils posent, encore de nos jours, le problème de l'existence physique
du temps.

Mais       nous      allons       plutôt      remonter       à      \textit{vos}
origines...mathématiques.  Souvenez-vous  de  l'époque   de  la  découverte  des
fractions par la découpe de gâteaux.
Vous  écriviez :  $\frac{1}{3}=0,333333...$, les  trois petits  points à  la fin
signifiant \og et comme ça indéfiniment\fg{}.

\subsection{Un est multiple}

Alors posons-nous la question : à quoi est égal 0,99999...?
Il faudrait d'abord comprendre notre  système d'écriture des nombres. Chez nous,
le nombre magique est dix : nous écrivons tous les nombres avec les dix symboles
0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 et 9. 

Quand on écrit 754,38, c'est qu'on a 7 paquets  de cent et 5 paquets de dix et 4
unités et 3 dixièmes d'unité et 8 centièmes d'unité.

Avec les notations découvertes au collège, cela devient:

$$754,38=7×10^2+5×10^1+4×10^0+3×10^{-1}+8×10^{-2}$$

Alors on peut écrire que $$0,999...=9×10^{-1}+9×10^{-2}+9×10^{-3}+\cdots=9×\frac{1}{10^1}+9×\frac{1}{10^2}+9×\frac{1}{10^3}+\cdots$$

Mais que se cache-t-il derrière ces  $...$? Soyons fous et utilisons les notations
$\sum$ et $\infty$ découvertes au lycée. On a envie d'écrire:

$$0,999...=\sum_{k=1}^{+\infty}9×\frac{1}{10^k}$$

Quel sens donner à cette somme? On a envie d'écrire que c'est:

$$\ds\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n9\times\left(\frac{1}{10}\right)^k=9×\lim_{n\to+\infty}\frac{1}{10}×\frac{1-\left(\frac{1}{10}\right)^n}{1-\frac{1}{10}}=1$$

Donc $0,9999....=1$.

Waouh! Magique! Alors allons-y pour $$\sum_{k=0}^{+\infty}(-1)^k=(1-1)+(1-1)+(1-1)+\cdots=0$$

Ah mais aussi $$\sum_{k=0}^{+\infty}(-1)^k=1+(-1+1)+(-1+1) +(-1+1)+\cdots=1$$

Et calculons pourquoi pas $S=1+2+3+4+\cdots$

$$
\begin{array}[h!]{ccccccccccccccc}
  S&=&1&+&2&+&3&+&4&+&\cdots&+&n&+&\cdots\\
  -2S&=&&-&2&-&4&-&6&-&\cdots&-&2(n-1)&-&\cdots\\
  S&=&&&&&1&+&2&+&\cdots&+&n-2&+&\cdots\\
  \hline
  0&=&1&+&0&+&0&+&0&+&\cdots&+&0&+&\cdots
\end{array}
$$


Pensez à l'hôtel de Hilbert...Il semblerait que le décalage des chambres ne soit
pas toujours licite.


\subsection{Les séries font le Buzz}


Très récemment, une bataille s'est engagée via Youtube au sujet de la valeur de $1+2+3+4+\cdots$
qui a donné lieu à des kilomètres d'échanges très virulents sur
internet et concerne un peu notre chapitre sur les limites de suites.

Voici quelques liens qui témoignent de la bataille:

\begin{itemize}


\item L'article qui fait scandale démontrant que $1+2+3+4+\cdots=-\frac{1}{12}$:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}

\item Une mise au clair:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}


\item Une réponse sans ambiguité quoiqu'un peu difficile à suivre:

\href{https://youtu.be/IghfFlXK__U}{https://youtu.be/IghfFlXK\_\_U}

\item Une  magnifique réponse qui  permet d'évoquer un  problème à 1  million de
  dollars, la fonction $ζ$ de Riemann:

\href{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}



\end{itemize}


\subsection{De la rigueur}

Alors nous garderons en tête cette remarque faite en 1826 par une des stars de
mathématiques, Niels \textsc{Abel}, qui mourra 3 ans plus tard à 27 ans:

\begin{quote}
  \textit{Je  consacrerai  toutes  mes  forces  à répandre  de  la  lumière  sur
    l’immense obscurité qui règne aujourd’hui dans l’Analyse. Elle est tellement
    dépourvue de tout plan et de  tout système, qu’on s’étonne seulement qu’il y
    ait tant de gens  qui s’y livrent—et ce qui pis  est, elle manque absolument
    de rigueur.} 
\end{quote}

On trouvera le texte complet de la lettre à cette adresse:
\href{https://www.abelprisen.no/nedlastning/verker/oeuvres_1881_del2/oeuvres_completes_de_abel_nouv_ed_2_kap21_opt.pdf}{cette adresse}.

Que cela vous incite à éviter d'énoncer un résultat trop hativement, sans passer
par la rigueur du raisonnement.

\begin{NB}
  On ne peut se  passer d'une définition et d'une théorie pour  les sommes à une
  infinité de termes sous peine de dire n'importe quoi.
\end{NB}


\section{Définitions}


\begin{definition}
  Soit $(u_n)$ une suite de réels. Pour  tout entier naturel $N$, on lui associe
  la \textbf{somme partielle de rang N}
  $$S_N=u_0+u_1+\cdots+u_N=\sum_{n=0}^Nu_n$$
  On   dit   que   \textbf{la    série   de   terme   général}   $\mathbf{u_n}$
  \textbf{converge} lorsque la suite $(S_N)$  des sommes partielles converge (au
  sens des suites).

  Dans ce  cas (\textit{et  seulement dans  ce cas  !}), la  limite de  la suite
  $(S_N)$   est  appelée   \textbf{somme   de  la   série   de  terme   général}
  $\mathbf{u_n}$ qu'on note $\ds\sum_{n=0}^{+\infty}u_n$.

  On dit que \textbf{la série  de terme général} $\mathbf{u_n}$ \textbf{diverge}
  lorsque la suite $(S_N)$ diverge (au sens des suites).
\end{definition}

On retiendra les résultats suivants:

\begin{itemize}
\item On donne  une définition analogue pour une suite  $(u_n)$ définie à partir
  d'un indice $n_0$.
\item $\sum u_n$ se lit \og série de terme général $u_n$\fg{}.
\item Étudier la \textbf{nature} d'une série  consiste à étudier la nature de la
  suite des sommes partielles (convergente/divergente).
\item  On peut  obtenir le  terme général  d'une série  à partir  de ses  sommes
  partielles: $(∀n∈ℕ^*)(u_n=S_n-S_{n-1})$
\end{itemize}

\begin{definition}[Reste d'une série CONVERGENTE]
  Si la série $\sum u_n$ converge vers $S$, on appelle \textbf{reste d'ordre}
  $\mathbf{N}$ le nombre:
  $$R_N=\sum_{n=N+1}^{+\infty}u_n=S-S_N$$ 
\end{definition}


\begin{recherche}
  Quelle est la nature de la suite $(R_n)$?
\end{recherche}

\section{Liens  entre la  convergence de  la série  et la  convergence du  terme
  général?}


\subsection{Condition nécessaire de convergence}


\begin{recherche}
  Est-ce que la convergence du terme général entraîne celle de la série?
\end{recherche}


On sent  que pour empiler des  briques les unes  sur les autres sans  aller trop
haut, il faut que les piles deviennent très petites au bout d'un moment.

En effet, souvenons-nous que $(∀n∈ℕ^*)(u_n=S_n-S_{n-1})$

Donc    SI     LA    SÉRIE     CONVERGE    vers     un    réel     $S$,    alors
$\lim_{n\to+\infty}(S_n-S_{n-1})=S-S=0$.

On en déduit le théorème suivant:




\begin{theoreme}[Condition nécessaire de convergence]
  Si la série $\sum u_n$ converge, alors la suite $(u_n)$ converge vers 0.

  $$(\sum u_n\to S) ⟹ (u_n\to 0)$$

  Si le terme général ne tend pas vers 0, alors la série diverge

   $$(u_n\not\to 0) ⟹ \sum u_n \text{ diverge}$$
\end{theoreme}


C'est surtout la contraposée de ce  théorème qui nous servira à démontrer qu'une
série diverge.

Quand le  terme général  d'une série ne  tend pas  vers 0, on  dit que  la série
\textbf{diverge grossièrement}.


\subsection{Cette  condition  est-elle  suffisante? Exemple  fondamental  de  la
  série harmonique}

  Il est donc \textbf{nécessaire} que le terme général tende vers 0, mais est-ce \textbf{suffisant}?

Reprenons la série harmonique que nous avons croisée à plusieurs reprises depuis
septembre       et      notons       $(H_n)$      sa       somme      partielle:
$H_n=\ds\sum_{k=1}^n\frac{1}{k}$.

\bclampe Minorer $H_{2n}-H_n$

$$ \sum _{k=n+1} ^{2n} \dfrac{1}{k} \geq \sum _{k=n+1} ^{2n} \dfrac{1}{2n} = n \times \dfrac{1}{2n} = \dfrac{1}{2}$$

Donc  si $(H_n)$  convergeait  vers une  limite $H$  alors  la suite  (extraite)
$(H_{2n})$ convergerait aussi vers $H$ et, en passant à la limite
dans  l'inégalité,  on  obtiendrait la  \textbf{contradiction}  $$H-H  \geqslant
\frac{1}{2}$$


Donc $\mathbf{\sum 1/n}$ \textbf{diverge et pourtant son terme général tend vers 0}.

Or la suite $(H_n)$ est croissante. Elle diverge donc vers $+\infty$.

$$\lim_{n\to+\infty}\left(\frac{1}{1}+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n}\right)=+\infty$$


On  peut cependant  observer  que cette  divergence est  très  très lente.  Nous
verrons bientôt comment obtenir un équivalent de $H_n$ en utilisant des intégrales...

\begin{NB}
  Le fait que le  terme général tende vers 0 \textbf{ne  suffit pas} à démontrer
  que la série converge
\end{NB}

\begin{multicols}{2}

\begin{scilabcode}
--> function S = harmo(n) 
  > S = 0 
  > for k = 1:n do 
  > S = S + 1/k 
  > end 
  > endfunction 
 
--> harmo(1000) 
 ans  =
   7.4854709
--> harmo(1D6)
 ans  =
   14.39272
\end{scilabcode}


ou plus sommairement:

\begin{scilabcode}
--> function S = harmon(n)
  > S = sum([1:n]^(-1)) 
  > endfunction

--> harmon(1D7)
 ans  =
   16.695311

--> harmon(1D8)
 ans  =
   18.997896
\end{scilabcode}

\end{multicols}


\section{Deux exemples simples: les séries géométriques et exponentielles}

\subsection{Des preuves géométriques}

Commentez:


% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{./FIGURES/geodemi}
% \end{center}
% %\end{figure}


% Commentez:

\begin{multicols}{2}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
 \pgfmathsetmacro{\xone}{-.4}
 \pgfmathsetmacro{\xtwo}{ 16.4}
 \pgfmathsetmacro{\yone}{-.4}
 \pgfmathsetmacro{\ytwo}{16.4}

\begin{scope}<+->;
% grid
  \draw[step=1cm,gray,very thin] (\xone,\yone) grid (\xtwo,\ytwo);

% ticks
  \foreach \x/\xtext in { 8/\frac{1}{2}, 16/1}
  \draw[gray,xshift=\x cm] (0,.3) -- (0,0) node[below] {$\xtext$};
  \foreach \y/\ytext in {8/\frac{1}{2},16/1}
    \draw[gray, yshift=\y cm] (.3,0) -- (0,0)
    node[left] {$\ytext$};

% origin
 \draw[gray] (0,0) node[anchor=north east] {$O$};

% axes
  \draw[gray,thick,<->] (\xone, 0) -- (\xtwo, 0) node[right] {$x$};
  \draw[gray,thick,<->] (0, \yone) -- (0, \ytwo) node[above] {$y$};
\end{scope}

% function
\begin{scope}[thick,red]
  \foreach \x in {16, 8, 4, 2, 1,.5,.25}
    \draw (16-\x, 16-\x) rectangle (16,16);

  \foreach \x/\y in {16/blue, 8/magenta, 4/cyan, 2/pink, 1/red,.5/orange,.25/teal}
  \filldraw[\y,opacity=.7] (16-\x, 16-\x)
    rectangle (16-.5*\x,16);

\foreach \x/\y in {16/lime, 8/olive, 4/brown, 2/orange, 1/teal,.5/lightgray,.25/yellow}{
  \filldraw[\y,opacity=.7] (16-.5*\x, 16-\x)
    rectangle (16,16-0.5*\x);
}
\end{scope}
\end{tikzpicture}



\begin{tikzpicture}[scale=.4]
 \pgfmathsetmacro{\xone}{-.4}
 \pgfmathsetmacro{\xtwo}{ 16.4}
 \pgfmathsetmacro{\yone}{-.4}
 \pgfmathsetmacro{\ytwo}{16.4}

\begin{scope}<+->;
% grid
  \draw[step=1cm,gray,very thin] (\xone,\yone) grid (\xtwo,\ytwo);

% ticks
  \foreach \x/\xtext in { 8/\frac{1}{2}, 16/1}
  \draw[gray,xshift=\x cm] (0,.3) -- (0,0) node[below] {$\xtext$};
  \foreach \y/\ytext in {8/\frac{1}{2},16/1}
    \draw[gray, yshift=\y cm] (.3,0) -- (0,0)
    node[left] {$\ytext$};

% origin
 \draw[gray] (0,0) node[anchor=north east] {$O$};

% axes
  \draw[gray,thick,<->] (\xone, 0) -- (\xtwo, 0) node[right] {$x$};
  \draw[gray,thick,<->] (0, \yone) -- (0, \ytwo) node[above] {$y$};
\end{scope}

% function
\begin{scope}[thick,red]
  \foreach \x in {16, 8, 4, 2, 1,.5,.25}
    \draw (16-\x, 16-\x) rectangle (16,16);

  \foreach \x in {16, 8, 4, 2, 1,.5,.25}
  \filldraw[thin,blue,opacity=.7] (16-\x, 16-\x)
    rectangle (16-.5*\x,16-.5*\x);

\foreach \x in {16, 8, 4, 2, 1,.5,.25}{
  \filldraw[thin,blue,opacity=.1] (16-\x, 16-.5*\x)
    rectangle (16-.5*\x,16);
  \filldraw[thin,blue,opacity=.1] (16-.5*\x, 16-\x)
    rectangle (16,16-.5*\x);}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{multicols}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{./FIGURES/geogale}
\end{center}
%\end{figure}


Quel lien avec Achille et la tortue? Avec la flèche et sa cible?

\subsection{Le théorème}


\begin{theoreme}[Séries géométriques]

  La série $\sum x^n$ converge si, et seulement si $|x|<1$. Dans ce cas $\ds\sum_{n=0}^{+\infty}x^n=\frac{1}{1-x}$.
  
\end{theoreme}


\bclampe pour la démonstration, étudier la suite des sommes partielles


\subsection{Séries géométriques dérivées}


\begin{theoreme}[Séries géométriques dérivées]
  Soit $ x \in \R $. Les séries $ \sum k x^{k-1} $ et $ \sum k (k-1) x^{k-2} $ convergent si et seulement si $|x|<1$, et on a alors:
%
\[ \sum _{k=1} ^{+\infty} k x^{k-1} = \dfrac{1}{(1-x)^2} \text{ et } \sum _{k=2} ^{+\infty} k(k-1 )x^{k-2} = \dfrac{2}{(1-x)^3} .\]
\end{theoreme}


\bclampe Introduire  $f_n$ la fonction  définie pour tout $  x \in ]-1;1[  $ par
$f_n(x) = \Sum _{k=0}  ^n x^k = \dfrac{ 1-x^{n+1} }{1-x} $  et remarquer que les
séries divergent grossièrement pour $|x|\geqslant 1$.


\begin{remarque}
  Ces séries seront très utiles lors  du calcul de l'espérance de certaines lois
  de probabilité.
\end{remarque}


\begin{DANGER}
  ATTENTION ! ATTENTION  ! On ne peut  impunément déclarer que la  dérivée de la
  somme, c'est la somme  des dérivées. À notre niveau, nous  ne pourrons le faire
  que pour  des sommes  \textbf{FINIES}! Nous  nous contenterons  donc de  dériver les
  sommes partielles PUIS de passer à la limite.

  De manière  générale, on se  souviendra que le  passage somme finie  $⟶$ somme
  infinie est semé d'embûches et nous ne sommes pas armés en première année pour
  les lever.
\end{DANGER}



\subsection{Séries exponentielles}

\begin{theoreme}[Convergence de la série exponentielle]
Soit $x \in \R$. La série $ \sum \dfrac{x^n}{n!} $ converge et vérifie: $ \ds\sum _{n=0} ^{+\infty} \dfrac{x^n}{n!} = \E^x $.
  
\end{theoreme}

\bclampe  Inégalité  de Taylor-Lagrange  à  l'ordre  $n$  entre  $0$ et  $x$  et
croissances comparées.





\section{Opérations sur les termes généraux}


\subsection{Changement d'un nombre fini de termes de la série}

On peut se demander  si modifier quelques termes de $u_n$  va modifier la nature
de $\sum  u_n$. Intuitivement,  l'infini n'a que  faire de  quelques changements
finis.

Considérons une série de terme général $u_n$  et une suite $(u_n')$ qui est égale
à $(u_n)$ à partir d'un certain rang $n_0$. Ainsi:

$$(∀N                                                                  \geqslant
n_0)(S_N'-S_N=\sum_{n=0}^N(u'_n-u_n)=\sum_{n=0}^{n_0-1}(u'_n-u_n)=D)$$

On en déduit qu'il existe une constante $D$ telle que $S'_N=S_N+D$ à partir d'un
certain rang $n_0$.

Donc si $(S_N)$ converge vers $S$ alors $(S'_N)$ converge vers $S+D$  par somme de limites.
Réciproquement si $(S'_N)$ converge vers $S'$ alors $(S_N)$ converge vers $S'-D$ par somme de limites.

On en déduit que les deux séries ont la même nature.

\begin{theoreme}
  Modifier un nombre fini de terme d'une série ne change pas sa nature. Si la série
  est convergente, sa somme sera néanmoins modifiée.
\end{theoreme}


\subsection{Séries télescopiques}

Nous commençons à bien connaître les  sommes télescopiques. On peut étendre leur
définition à des sommes infinies et aboutir au théorème suivant:

\begin{theoreme}[Convergence des séries télescopiques]
  La série $\sum(u_{n+1}-u_n)$ converge si, et seulement si la suite $(u_n)$ converge.
\end{theoreme}

\bclampe Vérifier que $S_N=-u_0+u_{N+1}$.

\begin{recherche}
  Vérifier que la série $\ds\sum \frac{1}{n(n+1)}$ converge et calculer sa somme.
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Comparer $\frac{1}{2n^2}$  et $\frac{1}{n(n+1)}$ pour tout  entier naturel non
  nul. En déduire la nature de la série de Bâle: $\ds\sum \frac{1}{n^2}$.
\end{recherche}



\subsection{Combinaison linéaire de termes généraux}

\begin{DANGER}
  Les sommes infinies  sont à manipuler avec la plus  extrême prudence car elles
  peuvent vous exploser  à la figure à la moindre  manipulation olé olé. Revenez
  systématiquement  aux sommes  partielles avant  de recevoir  des rudiments  de
  déminage l'an prochain.
\end{DANGER}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{./IMG/indie}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{theoreme}
  Soient $\sum u_n$ et $\sum v_n$ deux séries numériques et $λ$ un réel. Alors:
  \begin{itemize}
  \item  $\left.  \begin{array}{r}  \sum  u_n   \text{  converge}  \\  \sum  v_n
                  \text{ converge} 
                  \end{array}
                \right\} ⟹ \sum(u_n+v_n) \text{ converge}$
  \item $\left.  \begin{array}{r}  \sum  u_n   \text{  converge}  \\  \sum  v_n
                  \text{ diverge} 
                  \end{array}
                \right\} ⟹ \sum(u_n+v_n) \text{ diverge}$
  \item $\sum u_n \text{ converge}⟹ \sum λ×u_n \text{ converge}$
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\bclampe Passez  aux sommes partielles. Pour  la 2e, raisonner par  l'absurde en
utilisant le résultat précédent.


\begin{DANGER}
  La convergence  de $\sum(u_n+v_n)$ n'entraîne  pas celle  de $\sum u_n$  et de
  $\sum v_n$ ! Trouvez des contre-exemples.
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Si $\sum u_n$ et $\sum u_n$ divergent toutes les deux, on ne peut rien dire au
  sujet de $\sum (u_n + v_n)$! Donner  un exemple où $\sum (u_n + v_n)$ converge
  et un autre où $\sum (u_n + v_n)$ diverge.
\end{DANGER}


\begin{NB}
  N'écrivez la somme d'une série qu'après avoir démontré la convergence de la série!
\end{NB}



\section{Séries à termes positifs}

\subsection{Comportements possibles}

D'abord, la définition évidente:

\begin{definition}{Séries à termes positifs}
  On dit que la série $\sum u_n$ est  à termes positifs si et seulement si, pour
  tout entier naturel $n$, $u_n$ est positif.
\end{definition}

Ceci étant posé, le théorème suivant est évident:

\begin{theoreme}
  Si une série est à termes positifs, la suite de ses sommes partielles est croissante.
\end{theoreme}

\bclampe $S_{N+1}-S_N$

Une suite croissante a deux comportements possibles:

\begin{itemize}
\item elle est majorée et alors elle converge (théorème de croissance majorée)
\item elle n'est pas majorée et alors elle diverge vers $+\infty$.
\end{itemize}

\begin{theoreme}
  Soient $\sum u_n$ une série \textbf{à  termes positifs} et $(S_n)$ la suite de
  ses sommes partielles. Alors

  $$\sum u_n \text{ converge } ⟺ (S_n) \text{ est majorée }$$
\end{theoreme}

\bclampe Pour la réciproque, une suite croissante reste inférieure à sa limite.

\begin{theoreme}[Théorème de comparaison de deux séries]\label{thm::comparaison}

  Soit $(u_n)$  et $(v_n)$  deux suites \textbf{à  termes positifs}.  On suppose
  qu'il existe un réel $k>0$ tel que, à partir d'un certain rang, on ait

  $$0 \leqslant u_n \leqslant k×v_n$$

  Alors:

  $$
  \begin{cases}
    \sum v_n \text{ converge } ⟹ \sum u_n \text{ converge}\\
     \sum u_n \text{ diverge } ⟹ \sum v_n \text{ diverge}
  \end{cases}
  $$
  
\end{theoreme}



Supposons  que  $\sum  v_n$  converge.  Majorons la  suite  $S(_N)$  des  sommes
partielles de $\sum u_n$.

Soit $n_0$ l'indice à partir duquel $u_n \leqslant k×v_n$.
Alors, pour $N \geqslant n_0+1$:

$$S_N=S_{n_0}+\sum_{n=n_0+1}^Nu_n     \leqslant     S_{n_0}+k\sum_{n=n_0+1}^Nv_n
\leqslant S_{n_0}+k\sum_{n=n_0+1}^{+\infty}v_n$$

car la suite $(v_n)$ est à termes positifs.

On a donc obtenu  une majoration de $S_N$ indépendante de $N$  ce qui assure que
$(S_N)$ est majorée.


\begin{NB}
  Majorer  $S_N$ c'est \og se débarrasser\fg{} de $N$ par majorations.
\end{NB}

\begin{recherche}
  Que faire pour démontrer la seconde implication?
\end{recherche}

\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la nature de la série $\sum \frac{1}{\ln n}$?
    \item Quelle est la nature de la série $\sum \frac{1}{n|\sin(n)|}$?
  \end{enumerate}
\end{recherche}


On en déduit tout de suite le théorème suivant:

\begin{theoreme}[Convergence par négligeabilité]
  Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites \textbf{à termes POSITIFS}.
  On suppose que $u_n=o(v_n)$. Alors:
   $$
  \begin{cases}
    \sum v_n \text{ converge } ⟹ \sum u_n \text{ converge}\\
     \sum u_n \text{ diverge } ⟹ \sum v_n \text{ diverge}
  \end{cases}
  $$
\end{theoreme}

\bclampe Retrouver une inégalité comme dans le théorème \vref{thm::comparaison}.


\begin{theoreme}[Convergence par équivalence]
 Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites \textbf{à termes POSITIFS}.
  On suppose que $u_n\sim  v_n$. Alors les séries $\sum u_n$  et $\sum v_n$ sont
  de même nature.
\end{theoreme}

\bclampe Retrouver une inégalité comme dans le théorème \vref{thm::comparaison}.


\begin{DANGER}
  Surtout  ne  pas  conclure  dans  ce   cas  que  les  sommes  partielles  sont
  équivalentes car on ne peut pas additionner des équivalents sans danger!
\end{DANGER}

\begin{aparte}[Fonction $ζ$ de Riemann]\label{aparte::riemann}
Pour         tout        réel         $s>1$         fixé        la         série
$\frac{1}{1^s}+\frac{1}{2^s}+\frac{1}{3^s}+\cdots$ converge vers  une valeur que
l'on note $ζ(s)$.

Par  exemple $ζ(2)=\frac{π^2}{6}$,  $ζ(4)=\frac{π^4}{90}$. On  sait trouver  des
valeurs de $ζ(s)$ pour  $s$ pair mais on ne sait pas grand  chose des valeurs de
$ζ(s)$ pour $s$ impair.

On  peut prolonger  la fonction  $ζ$ pour  des valeurs  $s$ inférieures  à 1  en
travaillant   avec  des   fonctions  complexes.   C'est  très   loin  de   notre
programme. Mais dans  ce cas, on obtient que $ζ(-1)=-\frac{1}{12}$:  à quoi cela
vous fait-il penser?

De plus, on cherche depuis longtemps les valeurs qui annulent $ζ$. C'est même un
problème à un million de dollars.  Résoudre ce problème permettrait de connaître
bien des  choses sur la  répartition des nombres  premiers ce qui,  par exemple,
enlèverait toute sécurité sur internet et mettrait en péril la planète...

Dans  un roman  récent, \textit{The  Humans}, de  Matt \textsc{Haigg}  publié en
2013,  un  mathématicien  a  résolu  ce   problème  mais  est  remplacé  par  un
extra-terreste car les  habitants de sa planète craignent que  la Terre devienne
trop puissante avec cette découverte. 


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{humans}
\end{center}
%\end{figure}

\end{aparte}


Illustrer le danger pointé précédemment avec $ζ(2)$ et $ζ(4)$.


\begin{recherche}
  Étudier la nature de la série $\sum \frac{n+1}{n2^n}$.
\end{recherche}



\section{Séries de Riemann}


\subsection{Comparaison série-intégrale}

Tout est dans le dessin:

\begin{multicols}{2}
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4.2cm]{./IMG/riemann_bas}
\end{center}
% \end{figure}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4.2cm]{./IMG/riemann_haut}
\end{center}
%\end{figure}
\end{multicols}

\vspace{1cm}


\begin{NB}
  L'idée  est  de  majorer  ou  de majorer  selon  les  besoins  (divergence  ou
  convergence) les sommes partielles de la série par une intégrale connue.
\end{NB}

On voudrait  que la somme des  aires des rectangles soit égale  à la somme
partielle de la série qui nous intéresse.


\begin{definition}[Séries de \textsc{Riemann}]
  On  appelle  série  de  \textsc{  Riemann}  toute  série  de  la  forme  $\sum
  \frac{1}{n^s}$ où $s∈ℝ$. (cf aparté \vpageref{aparte::riemann})
\end{definition}


En vous aidant du dessin, démontrer le théorème fondamental suivant:


\begin{theoreme}
  Soit $s ∈ℝ$. La série de \textsc{Riemann} $\sum \dfrac{1}{n^{s}}$ converge si et seulement si $s>1$.
\end{theoreme}

\bclampe Distinguer 2 cas: $s \leqslant 1$ et $s>1$. Pour la dernière, utiliser un
des dessins ci-dessus.


\begin{NB}
  On utilisera  souvent le  fait qu'une  suite est  un petit  o de  $1/n^2$ pour
  conclure à la convergence de la série. 

  Par   exemple  $\E^{-\sqrt{n}}=o\left(\frac{1}{n^2}\right)$   par  croissances
  comparées donc $\sum \E^{-\sqrt{n}}$, série à termes positifs, converge par comparaison.
\end{NB}

\section{Séries à termes de signe quelconque}

\subsection{Série dont  les termes ont un  signe constant à partir  d'un certain
  rang}


Soit une suite $(u_n)$ vérifiant:
$$(∃n_0∈ℕ^*)(∀n \geqslant n_0)(u_n \geqslant 0)$$

Comme on ne connait pas le signe  des termes d'indices inférieurs à $n_0$, on va
tronquer la série.  Les séries $\sum u_n,  \ n∈ℕ$ et $\sum u_n,  \ n∈ \llbracket
n_0,+\infty \llbracket$ sont de même nature.

Par exemple, pour  étudier la série de terme  général $u_n=\frac{1}{n^2-42}$, on
détermine le signe de $u_n$.

$$u_n \geqslant 0 ⟺ n^2 \geqslant 42 ⟺ n \geqslant 7$$

Comme $u_n\sim \frac{1}{n^2}$ et que la série tronquée  $\sum u_n,  \ n∈ \llbracket
7,+\infty \llbracket$  est à termes  positifs, la série  $\sum u_n$ est  de même
nature que $\sum \frac{1}{n^2}$ qui est une série de Riemann convergente.

\begin{NB}
  Les  séries à  termes  négatifs s'étudient  de  la même  façon  en notant  que
  $\ds\sum_{n=0}^Nu_n=-\sum_{n=0}^N(-u_n)$  ce  qui   signifie  que  $\sum  u_n$
  converge si, et seulement si $\sum(-u_n)$ converge.
\end{NB}



\begin{DANGER}
  Mais attention,  si la suite  change de signe une  infinité de fois  comme par
  exemple $(-1)^n/n$  ou $\cos(nx)/n^2$, on  ne peut rien  dire avec ce  que nous
  avons vu jusqu'à maintenant : il nous faut de nouveaux outils.
\end{DANGER}


\subsection{Séries absolument convergentes}

S'il existait un  lien entre la convergence  de la série $\sum u_n$  et celle de
$\sum |u_n|$,  on pourrait  s'occuper facilement de  $\sum \frac{\cos(nx)}{n^2}$
(pourquoi?)


Or ce lien existe:

\begin{definition}[Série absolument convergente]
Soit $u$  une suite. On  dit que  la série $  \sum u_n $  est \textbf{absolument
  convergente} lorsque la série $\sum |u_n|$ converge. 
  
\end{definition}


\begin{theoreme}[Convergence des séries absolument convergentes]
Toute série absolument convergente est convergente.

$$\sum |u_n| \text{ converge} ⟹\sum u_n \text{ converge}  $$
\end{theoreme}

\bclampe On introduit les  suites $u_n^+=\max(u_n,0)$ et $u_n^-=\max(-u_n,0)$ et
on remarque que $u_n=u_n^+-u_n^-$ et $|u_n|=u_n^++u_n^-$.


\begin{DANGER}
  Attention!  L'implication  ne  marche  pas  dans  l'autre  sens! \textbf{ Toute  série
    convergente n'est pas forcément absolument convergente}.

  Nous allons  démontrer en exercice  que $\sum \frac{(-1)^n}{n+1}$  converge et
  pourtant $\sum \frac{1}{n+1}$ diverge.
\end{DANGER}


\begin{aparte}[Hors programme: les séries alternées]

  En 1682,  bien avant  de nombreux résultats  sur les  séries, \textsc{Leibniz}
  proposa  une  règle  qu'on  appelle aujourd'hui  critère  spécial  des  séries
  alternées.

  Soit  $u$ une  suite  décroissante, à  termes positifs  et  qui converge  vers
  $0$. Alors la série de terme général $(-1)^n u_n$ est convergente. 

  Bien que hors programme en ECS, on retrouve ce genre de série dans de nombreux
  exercices. L'idée de la démonstration est de montrer que les suites $(S_{2n})$
  et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes. À vous de jouer.

  Cela  nous donne  un contre-exemple  d'une série  convergente mais  non
  absolument convergente.
\end{aparte}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                  E X E R C I C E S 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\modeexercice

\section{Série d'exercices}


\begin{exercice}
  Étudier la nature des séries dont on donne le terme général:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $u_n=n^α(\E^{1/n^2}-1)$
    \item $u_n=n\ln\left(1+\dfrac{1}{n}\right)-1$ (TL ordre 2)
    \item $u_n=\dfrac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n}}{n^2}$
    \item $u_n=\tan(1/n) -\sin(1/n)$
    \item $u_n=\dfrac{n^nn!}{(2n)!}$
    \item $u_n=\left(1+\dfrac{1}{\sqrt{n}}\right)^{\frac{1}{n}}$
    \item $u_n=\dfrac{a^{2n}+\ln n}{b^{2n}+n^2}$
    \item $u_n=\E^{-\sqrt{n}}$
    \item $u_n=\dfrac{n^n}{2^n}$
    \item $u_n=\dfrac{\sin n}{n^3}$
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Démontrer que les séries suivantes convergent et calculer leur somme
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $u_n=\ln \left(1-\dfrac{1}{n^2}\right),\ n \geqslant 2$
    \item $u_n=\ln\left(1+\dfrac{2}{n(n+3)}\right), \ n>0$
    \item $u_n=\dfrac{3n+4}{n(n+1)(n+2)}$
    \item $u_n=\dfrac{5n-1}{n(n^2-1)}$
    \item $u_n=\dfrac{(2n-5)}{4^n}$
    \item $u_n=\dfrac{3n^2+2n-1}{2^{2n+1}}3^{n-1}$
    \item $u_n=\dfrac{3n^2+2n-1}{n!}$
    \item $u_n=\dfrac{\cos(nα)}{4^n}$
    \item $u_n=\dfrac{2n}{(2n+1)!}x^{2n}$
      
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $a$ et $b$ deux réels.
  \begin{enumerate}
  \item    Étudier    la    nature    de   la    série    de    terme    général
    $u_n=\sqrt{n+2}+a\sqrt{n+1}+b\sqrt{n}$.
  \item En cas de convergence, calculer la somme de la série.
  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Un équivalent de la série harmonique]
  \begin{enumerate}
  \item Soit $ k \geq 2 $. Montrer que $ \ds\int _k^{k+1} \dfrac{1}{t} dt \leq \dfrac{1}{k} \leq \ds\int_{k-1}^k \dfrac{1}{t} dt $.
  \item Donner un équivalent à $H_n=\sum_{k=1}^n \dfrac{1}{k}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit  $(u_n)$ une  suite décroissante  convergeant  vers 0.  Pour tout  entier
  naturel $n$ on pose $v_n=(-1)^nu_n$ et $S_n=\ds\sum_{k=0}^nv_k$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que  les suites $(S_{2n})$ et $(S_{2n+1})$  sont adjacentes et
    en déduire que la série $\sum v_n$ converge. On appellera $S$ sa somme.
  \item  Pour  tout  entier  naturel $n$,  démontrer  que  $S_{2n+1}\leqslant  S
    \leqslant                  S_{2n}$                 puis                  que
    $\left|\ds\sum_{k=n+1}^{+\infty}v_k\right|\leqslant u_{n+1}$.
  \item Démontrer  que la série  $\ds\sum \frac{(-1^n)}{n+1}$ converge.  On pose
    alors $T=\ds\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{n+1}$. Déterminer un programme Scilab
    approchant T avec une précision arbitraire donnée en paramètre.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0∈ℝ_+^*$ et pour tout entier naturel $n$
  $u_{n+1}=u_n\E^{-u_n}$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que la suite $(u_n)$ converge et déterminer sa limite.
  \item Soit un entier naturel $n$.  Démontrer que l'on peut poser $v_n=\ln u_n$
    puis que l'on a $\ds\sum_{k=0}^nu_k=v_0-v_{n+1}$. En déduire la nature de la
    série $\sum u_n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[EDHEC] %Som006
  
Pour tout entier naturel $n$ non nul, on pose $u_{n}=1/\binom{n+p}{n},$o\`{u} $p
$ d\'{e}signe un entier naturel fix\'{e}.

\begin{enumerate}
\item  {Montrer que si $p=0$ ou si $p=1$ la s\'{e}rie de terme
g\'{e}n\'{e}ral $u_{n}$diverge. }

\hspace{-1cm}{On suppose dans toute la suite que $p$ est sup\'{e}rieur ou
\'{e}gal \`{a} $2$ et on pose $S_{n}=\sum_{k=1}^{n}u_{k}$ }

\item 
\begin{enumerate}
\item  {Montrer que $\forall n\in \Bbb{N},\left( n+p+2\right) u_{n+2}=\left(
n+2\right) u_{n+1}$. }

\item  {En d\'{e}duire par r\'{e}currence sur $n$ que }$\displaystyle
${$S_{n}={\frac{1}{p-1}}$}$\left( {1-\left( n+p+1\right) u_{n+1}}\right) ${\ 
}
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  {On pose $v_{n}=(n+p)u_{n}$. Montrer que la suite $(v_{n})$ est
d\'{e}croissante. }

\item  {En d\'{e}duire que la suite $(v_{n})$ converge et que sa limite $%
\ell $ est positive ou nulle. }

\item  {Utiliser le r\'{e}sultat ppr\'{e}c\'{e}dent pour montrer que la
s\'{e}rie de terme g\'{e}n\'{e}ral $u_{n}$converge et donner sa somme en
fonction de $p$ et de $\ell $. }
\end{enumerate}

\item  On suppose dans cette question seulement que $\ell \neq 0$.

\begin{enumerate}
\item  {Montrer qu'au voisinage de }$+\infty ,\;${$u_{n}\thicksim 
\displaystyle
\frac{\ell }{n}$}

\item  {En d\'{e}duire une contradiction avec la troisi\`{e}me question. }
\end{enumerate}

\item  {Donner la valeur de $\ell $ et en d\'{e}duire en fonction de $p,$la
somme de la s\'{e}rie de terme g\'{e}n\'{e}ral $u_{n}$ }
\end{enumerate}
  
\end{exercice}







\begin{exercice}[EDHEC] %Som004

\bigskip \noindent \textbf{Partie 1}

\medskip \noindent On pose, pour tout entier n sup\'{e}rieur ou \'{e}gal
\`{a} 1, $v_{n}=\displaystyle \sum_{k=1}^n{\frac{1 }{k}}$.

\begin{enumerate}
\item  Montrer que~: $\forall k>1,\quad \displaystyle {\frac{1}{k}}\le \ln
\left( k\right) -\ln \left( k-1\right) $

\item  En d\'{e}duire que~: $\forall n\in \Bbb{N}^{*},\quad \displaystyle %
v_{n}\le \ln (n)+1$.
\end{enumerate}

\bigskip \noindent \textbf{Partie 2}

\medskip \noindent On consid\`{e}re une suite $u$ d\'{e}finie par son
premier terme $u_{0}=1$ et par la relation suivante, valable pour tout
entier n~: 
\[
u_{n+1}=u_{n}+{\frac{1}{u_{n}}}. 
\]

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item  Montrer par r\'{e}currence que chaque terme de cette suite est
parfaitement d\'{e}fini et strictement positif.

\item  En d\'{e}duire le sens de variation de la suite $(u_{n})$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  Pour tout entier $k$, exprimer $u_{k+1}^{2}-u_{k}^{2}$ en fonction de 
$u_{k}^{2}$.

\item  En d\'{e}duire que~: $\forall n\in \Bbb{N}^{*}:\displaystyle
u_{n}^{2}=2n+1+\sum_{k=0}^{n-1}{\frac{1}{u_{k}^{2}}}.$

\item  Montrer que : $\forall n\in \Bbb{N}^{*},\quad u_{n}^{2}\ge 2n+1$. En
d\'{e}duire la limite de la suite $u$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  A l'aide du r\'{e}sultat pr\'{e}c\'{e}dent, montrer que, pour tout
entier $n$ sup\'{e}rieur ou \'{e}gal \`{a} 2~: \newline
\[
u_{n}^{2}\le 2n+2+{\frac{1}{2}}v_{n-1}.
\]

\item  En utilisant la partie \textbf{1.}, \'{e}tablir que, pour tout entier 
$n$ sup\'{e}rieur ou \'{e}gal \`{a} 2~: 
\[
u_{n}^{2}\le 2n+{\frac{5}{2}}+{\frac{\ln (n-1)}{2}}.
\]

\item  En d\'{e}duire finalement que $u_{n}\sim \sqrt{2n}$ quand $%
n\rightarrow +\infty $.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip \noindent \textbf{Partie 3}

\begin{enumerate}
\item \medskip \noindent Ecrire un programme en Scilab permettant de
calculer et d'afficher $u_{n}$ lorsque l'utilisateur entre la valeur de $n$
au clavier.

\item 
\begin{enumerate}
\item  Ecrire un deuxi\`{e}me programme, toujours en Scilab, qui
permette de d\'{e}terminer et d'afficher le plus petit entier naturel $n$
pour lequel $u_{n}\ge 100$.

\item  On donne $\ln2<0,70$ et $\ln5<1,61$. En d\'{e}duire un majorant de ln
5000.

\item  Montrer que l'entier $n$ trouv\'{e} en 2a) est compris entre 4995 et
5000.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

  
\end{exercice}





\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolySeries20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
